%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{20202021-pablo}
\usepackage{20202021-pablo-math}

\usepackage[a4paper, margin=10mm, includehead]{geometry}
\usepackage{20202021-pablo-devoir}
\fancyhead[C]{\textsc{Correction des questions page 261}}

\newcommand{\mathquote}[1]{\ensuremath{\text{\enquote{#1}}}}

\begin{document}

\begin{enumerate}
  \item La probabilité que l'animal soit un lapin sachant que sa queue est blanche est $0,9$ (d'après l'énoncé). Or on ne considère ici que des lièvres et des lapins, donc si ce n'est pas un lapin, c'est forcément un lièvre. Donc la probabilité que l'animal soit un lièvre sachant que sa queue est blanche est $1-0,9=0,1$.
  \item D'après le document (haut de la colonne de droite), on a :
    \[
      \begin{array}{c}
      p\left(\mathquote{$A$ est un lapin} | \mathquote{$A$ a la queue blanche}\right)\times p\left( \mathquote{$A$ a la queue blanche} \right)\\
      =\\
      p\left(\mathquote{$A$ a la queue blanche} | \mathquote{$A$ est un lapin}\right)\times p\left( \mathquote{$A$ est un lapin} \right)\\
    \end{array}
    \]
    Donc en divisant de part et d'autre par $p\left( \mathquote{$A$ est un lapin} \right)$, on obtient :
    \[\begin{array}{l}
      p\left(\mathquote{$A$ a la queue blanche} | \mathquote{$A$ est un lapin}\right)\\
      =\dfrac{p\left(\mathquote{$A$ est un lapin} | \mathquote{$A$ a la queue blanche}\right)\times p\left( \mathquote{$A$ a la queue blanche} \right)}{p\left( \mathquote{$A$ est un lapin} \right)}\\
      =\dfrac{0,9\times 0,45}{0,5}\\
      =0,81
    \end{array} \]
    La probabilité qu'un lapin ait la queue blanche est donc $0,81$.
  \item Si l'on voit 7 lapins pour 3 lièvres, cela signifie que :
    $p\left( \mathquote{$A$ est un lapin} \right)=\frac{7}{3+7}=0,7$
    et
    $p\left( \mathquote{$A$ est un lièvre} \right)=\frac{3}{3+7}=0,3$.

    Recommençons le calcul précédent.
    \[\begin{array}{l}
      p\left(\mathquote{$A$ a la queue blanche} | \mathquote{$A$ est un lapin}\right)\\
      =\dfrac{p\left(\mathquote{$A$ est un lapin} | \mathquote{$A$ a la queue blanche}\right)\times p\left( \mathquote{$A$ a la queue blanche} \right)}{p\left( \mathquote{$A$ est un lapin} \right)}\\
      =\dfrac{0,9\times 0,45}{0,7}\\
      \approx 0,58
    \end{array} \]
  \item La relation affine entre le prix $P$ et la surface habitable $S$ est donnée par la formule indiquée sur le graphique, où l'abscisse $x$ est la surface $S$, et l'ordonnée $f(x)$ ou $y$ est le prix $P$. Cela donne :
    \[
      P = 1114,07\times S+264,7
    \]

    Remarquons  que ce raisonnement est aussi illustré par le tableau suivant.
    \begin{center}\begin{tabular}{rccc}
        \toprule
          & Lièvre & Lapin & Total \\
          \midrule
          Queue blanche & 0,045 & 0,405 & 0,45 \\
          Queue noire   & 0,255 & 295& 0,55 \\
          Total         & 0,3 & 0,7 & 1 \\
          \bottomrule
      \end{tabular} \end{center}
      Si l'on s'intéresse aux lapins, on ne regarde que la colonne \enquote{Lapin}. Donc la probabilité que l'animal ait la queue blanche sachant que c'est un lapin est $\dfrac{0,405}{0,7}\approx0,58$, ce qui correspond bien au résultat de l'autre méthode.
  \item \begin{enumerate}
      \item Selon ce modèle, le prix pour une surface de \SI{90}{m^2} devrait être $1114,07\times 90+264,7=\numprint{10531}$, soit \numprint{10531}~€.
      \item Selon ce modèle, le prix pour une surface de \SI{200}{m^2} devrait être $1114,07\times 200+264,7=\numprint{23078,7}$, soit \numprint{23078,7}~€.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
